【1945 年香港重光】中英爭奪香港，如何收科？

1945 年 8 月 30 日，夏慤少將率領英國艦隊抵港，宣告三年零八個月日佔淪陷歲月告終，香港重光。查實香港前途從來充滿變數，中英戰時已就香港前途多番角力，更於日本投降後鬥快接收香港。

國民政府自顧不暇 美國取態一錘定音
從戰時到戰後，國民政府都致力收回外國租借地，例如上海、天津和廈門的租界，及法國廣州灣租借地等。就香港問題，蔣介石曾在 1943 年 3 月表示：「……中意香港如英國交還我國後，我國可以自動聲明以香港（或連九龍租借地在內）為自由港當不反對。」計劃猶如 1980 年代香港前途談判的英方「主權換治權」方案，中方收回主權但繼續英治，以享有自由貿易的益處。二戰這個階段，美國相當倚重中國抗日，時任總統羅斯福亦同情中國，曾經建議英國與中國就「自由港」方案妥協。

可是，隨着羅斯福逝世及盟軍各線作戰漸入佳境，情況有所改變。1945 年 8 月，蔣介石多次向繼任的杜魯門總統發電報，表明欲派收回香港，希望派國軍前來受降。但杜魯門認為香港受降純屬軍事問題，因此應由戰前擁有香港的英國接收。杜魯門甚至在回憶錄中提到：「不會被蔣拖進這場鬥爭中為他而戰（would not be driven into fighting Chang’s battle for him.）。」

1945 年 8 月 23 日，因受制於英美壓力，蔣介石勉強妥協，以中國戰區最高統帥身份，授權英方代表夏慤少將與艦隊來港主持受降儀式。這亦是日後夏慤分別代表英國及蔣介石，在日軍降書簽署兩次的原因。二戰結束，雖然蔣介石既要處理復興及各界批評，同時忙於與中共在中國各地爭奪地盤，但他始終未忘香港。8 月 30 日，蔣介石命孫立人為「廣州、九龍、香港區受降官」，帶領曾接受美國裝備和訓練的國軍精銳新 1 軍南下接收香港，企圖與英軍競爭。惟新 1 軍遲至 9 月 7 日才分批抵達廣州，此時大局已定。同年 10 月，國軍終於進入香港，但卻是行經深水埗進駐九龍塘，候船北運，應付國共內戰。該次過境，亦留下以下影片傳世。

日本向香港戰區投降降書，從中可見蔣介石的妥協：夏慤少將於右下角先代表英國政府簽署，再代表中國戰區總司令簽署。（圖片來源：國史館）

日本向香港戰區投降降書，從中可見蔣介石的妥協：夏慤少將於右下角先代表英國政府簽署，再代表中國戰區總司令簽署。（圖片來源：國史館）

英方慎密籌備 各部多管齊下
早於 1943 年 8 月，英國殖民地部已成立香港計劃組（Hong Kong Planning Unit），研究收復香港後的改革及長遠政策規劃，以及確切的糧食供應問題。8 月 15 日日本投降後，英國立即動員各個部隊，全力接收香港。

1945 年 8 月 23 日，香港淪陷後進行反抗活動的英軍服務團（British Army Aid Group），派出特工從澳門偷渡來港，成功聯絡身在赤柱的輔政司詹遜（Franklin Charles Gimson）並要求他就任署理港督，成立臨時政府。詹遜獲日方允許在前法國外方傳道會大樓設立辦公室後，於 8月 28 日經香港電台向全港居民和各國宣布恢復英國管治。英方搶先宣示主權，先拔頭籌，只需鞏固權力及擴大成果即可。

受降部隊方面，倫敦 8 月 13 日已命令英國太平洋艦隊（British Pacific Fleet）司令派艦隊前往香港，夏慤少將（Rear Admiral Cecil H.J. Harcourt）獲委派率領特遣艦隊趕赴香港。英軍亦緊急執行裝甲行動（Operation Armour）組成後勤艦隊，運送大批糧水補給及本來應前往沖繩興建機場的技術人員赴港支援。是故，其後軍政府能夠迅速穩定糧水供應，修復基建及海港，恢復經濟活動及提供基要服務，穩定人心，重建香港。

及後於 8 月 30 日，本地《南華早報暨香港電訊報聯合刊》（South China Morning Post and The Hongkong Telegraph）趕印號外，在街上免費派發，宣告重光，安定民心。港府文告彰示英軍艦隊強勢回歸，一掃香港前途陰霾。

1945 年 8 月 30 日《南華早報暨香港電訊報聯合刊》〈英國艦隊抵港〉號外。當中巡洋艦迅敏號主炮口徑應為 6 吋。（圖片來源：）

1945 年 8 月 30 日《南華早報暨香港電訊報聯合刊》〈英國艦隊抵港〉號外。當中巡洋艦迅敏號主炮口徑應為 6 吋。（圖片來源：）

英軍登陸港九後解放己方戰俘，並接收日軍戰俘，一路順暢。早前提到的香港計劃組，亦於9月抵港工作，重建香港進展理想。

1945 年 8 月 30 日，皇家海軍陸戰隊及海軍人員正在登陸香港。（相片來源：帝國戰爭博物館）

1945 年 8 月 30 日，皇家海軍陸戰隊及海軍人員正在登陸香港。（相片來源：帝國戰爭博物館）

港府以善治爭取認受的歷史分水嶺

1941 年香港保衛戰及 1945 年香港重光，除展示了香港獨特位置及價值；大國角力下如何影響港人命運；更體現了當時的人跨越膚色、種族及社會階層一同為家園奮鬥的精神。二戰中白人優越神話破滅，戰後各地掀起脫殖獨立浪潮。經過這個歷史分水嶺，港府採取以「善治」爭取管治認受性的路線，施政更為顧及本港及華人利益，漸漸走到大家熟悉的「麥理浩黃金歲月」。

2020 年 3 月中，曾經來港出席加拿大紀念儀式的赴港加軍 Ralph MacLean 先生過身。同年 8 月初，蔡彼得先生亦與世長辭，本港碩存的二戰老兵再少一人。他們二人，都熱衷向大眾分享戰時經歷。活着的見證，始終會離開我們。堅守記憶的責任，就落在我們後人的肩膀。

參考資料：
鄺智文：《重光之路：日據香港與太平洋戰爭》，香港：天地圖書有限公司，2014 年。
湯開建、蕭國健、陳佳榮：《香港 6000 年（遠古－1997）》香港：麒麟書業有限公司，1998 年。
孫揚：《國民政府對香港問題的處置（1937-1949）》香港：三聯書店有限公司，2017 年。
鄭樹森：《香港保衞戰與主權之爭》，2013 年。
香港法定古蹟. (n.d.). Retrieved August 27, 2020.
Brown, J. M., & Foot, R. (1997). Hong Kong’s transitions, 1842-1997. Basingstoke: Macmillan in association with St Antony's College, Oxford.
SCMP and HKT August 30 1945. (n.d.). Retrieved August 27, 2020.

Push

羅斯福死得早係好事
同埋對比起毛澤東既長期利用
蔣介石呢個大支那膠係更加有動機收翻香港
所以我就唔明點解以香港為本位既人可以撐蔣同支那民國

會唔會講吓1997年皇家海軍既 OCEAN WAVE 遠東演習？

呢個係香港武裝撤僑BACKUP PLAN嚟

蔣介石拎唔刭香港走咗去鼓吹印度搞英國，結果英國好憎佢

二戰個時已經用英國援助來支持甘地

中英係兩看相厭

X 2

我都唔明

認識呢班國民黨黨膠, 普遍係社會中較低下層, 智力一般

國民黨敗走之後張發奎住喺香港住到死

係都要嚟香港